每次聽到印刷術，都有一種自悲

讀中學個陣己經話獨專儒術既選士制度重文輕理，儒學以外知識受到嚴重局限。短期有教化道德既作用，但長遠來講會令士子只識四晝五經吟詩作對而無常識。

係史學角度，雕版印刷始於隋唐，活字印刷術既發明時間為宋代。現代(華)人藉此贊揚華夏傳統智慧。我很大程度不同意，因為我認為印刷術早於秦漢已經出現。

有打三國無雙都知道漢代已有傳國玉璽--即係皇帝「印」章，叫得印章，我就視它為印刷術。秦朝(前221年－前207年）與北宋（960年—1127年)相距1000年，終於有一位畢昇（?—1051年）發明「活字印刷術」。

而活字印刷由元朝西傳，第一部活字印刷機由一名天主教傳教士台約爾(Samuel Dyer，1804年－1843年）發明，全世界第一本由活字印刷機印刷既係「聖經」。

一件物件或者技術出現咗1000年以上都無人發展，最後重要由「藩屬國」發揚光大。[green]我所感到既唔會係自豪而係自悲，因為活字印刷唔係反映華夏智慧而係反映華夏輕視知識既結果。

Reference:

學界其實唔當印章係印刷術，頂多只係源頭